.. _intro-ru:

*****************************
Введение
*****************************

============================
Тема книги
============================

Это черновик книги о программных дистрибутивах как явлении в целом:

* почему появилась такая форма разработки;
* типовой дизайн и архитектура дистрибутивов;
* сложные задачи, встающие перед разработчиками дистрибутивов, и их возможные решения.

Самые известные дистрибутивные проекты - программы для открытых операционных систем общего назначения
семейства POSIX, таких как Linux, BSD или Illumos.
Эти проекты являются главной темой, но повествование захватывает не только их.
Существуют интересные дистрибутивы для языков программирования (perl, python, Latex и т.д.) с похожими вопросами.

============================
Цель
============================

Множество проектов по разработке дистро.
Каждый решает схожие задачи, у каждого свой технический подход, стек разработки и база знаний.
Даже если всё это делается в открытую и хорошо документируется, ситуация до сих пор не располагает к интенсивному обмену материалами.
Каждое решение привязано к своему проекту и едва переносимо в соседний. В лучшем случае оно применимо в проекте со схожей архитектурой.

Разработка под каждую из платформ POSIX разъехалась, даже когда низкоуровневая техническая основа у многих на самом деле общая.
Например, добавление программы в инфраструктуру OpenBSD совсем не похоже на аналогичную задачу в FreeBSD.
Как следствие, прикладные разработчики поддерживают ограниченное количество платформ, бросая остальные на произвол судьбы.
У них нет возможности изучать и поддерживать механизмы интеграции для каждого дистрибутива на свете.
Открытой экосистеме добра это не приносит. Сопровождающим платформу добавляется работа, причём такая, которой потенциально можно было бы избежать.

Книга ставит целью описать проблемы дистрибутивов программного обеспечения независимо от конкретного проекта.
Таким образом их может осмыслить и использовать широкий круг участников.
Обобщённые знания позволят отдельным авторам программ полноценно иметь дело с множеством платформ POSIX,
эффективно интегрировать и сопровождать свой продукт в этом разношёрстном мире без сверхусилий.
Дистрибутивщики при этом смогут проще и быстрее находить новые идеи и подходы для своих задач.

Большинство программных примеров демонстрируется на сборочной системе `any <https://opendistro.org/any/>`_.
`Any <https://opendistro.org/any/>`_ спроектирована для работы с множеством дистрибутивных проектов и инфраструктур.
Поэтому она может напрямую применяться прикладными программистами для дистро-независимой работы.
Люди от дистрибутивов могут изучать решения в простом и прямолинейном стиле, именной такой подход является целью универсальной сборочной системы.
На момет написания используется версия ``any-0.11.*``.
По возможности в примерах демонстрируется работа и других популярных фреймворков.

============================
Кому адресовано
============================

* новым разработчикам дистрибутивов;
* разработчикам новых дистрибутивов;
* разработчикам открытого или ориентированного на POSIX программного обеспечения;
* пользователям и интересующимся операционными системами POSIX.

